美支第一階段貿易協議—支那2年內2000億美元巨額採購作賠款，美國維持大部分關稅

在美中兩國即將於美國時間1月15日簽署雙方第一階段貿易協議之際，彭博社援引知情人士的話報導說，美國對已加徵的價值約3700億美元的中國商品關稅很可能會維持到11月美國總統大選之後，而未來任何降低關稅的舉措都將取決於北京履行第一階段貿易協議的情況。

與此同時，有關這份協議內容的部分細節正浮出水面。中國承諾未來兩年裡在四大產業領域增加採購總價值約2000億美元的美國商品，其中包括兩年增購800億美元製成品、320億美元美國農產品、500億美元能源產品以及350億美元美國服務。

路透社的報導說，中國對美國的新增採購將以2017年為基礎。在農業領域，2017年中國購買美國農產品規模為240億美元，兩年增加320億美元採購，意味總額接近美國總統特朗普宣稱的中國採購400-500億美元美國農產品的目標。

美國貿易代表辦公室(USTR)去年12月13日雙方宣布達成第一階段貿易協議後發布的情況介紹書“擴大貿易”的部分特別提到，中國未來兩年將在2017年的基礎上增購不少於2000億美元的美國商品和服務，涵蓋各類美國製成品、食品、農產品和海產品、能源產品和服務業。中國增加的美國商品和服務進口預計將在2021年之後的幾年內繼續保持在同樣的規模上，將有助於美中貿易關係的再平衡。

在製成品領域，分析認為增購的800億美元商品將包括汽車、汽車零部件、飛機、農機、醫療設備和半導體。預計飛機製造商波音將是美中第一階段貿易協議的獲益方之一。能源採購則包括原油、液化天然氣(LNG)以及乙烷和液化石油氣(LPG)等石化原料的進口。

在中國經濟增速持續放緩、需求疲軟的背景下，很多分析人士對北京能否兌現其巨額採購承諾持懷疑態度。美國貿易代表萊特希澤和財政部長姆努欽都曾表示，在星期三協議簽署後，協議的文本將對外公佈。但路透社的報導說，屆時只會公佈整體的採購目標，但具體商品的相關細節將保密，理由是避免擾亂市場。這加劇了外界對北京能否兌現承諾的擔憂。

曾給特朗普政府提供過諮詢的美國企業研究所(AEI)常駐學者史劍道(Derek Scissors)通過電子郵件對美國之音表示，媒體報導的有關數字並不准確，相信除了製成品領域以外，其他領域的中國採購目標都可以實現。

除了擴大貿易以外，美中第一階段貿易協議還包括知識產權保護、技術轉讓、金融服務、匯率和爭端解決。

儘管中國將承諾巨額採購美國商品，但大多數分析都認為即將簽署的美中第一階段貿易協議只是一份有限的“停火協議”。彼得森國際經濟研究所(Peterson Institute for
International Economics)非常駐高級研究員加里·克萊德·哈夫鮑爾(Gary ClydeHufbauer)對美國之音表示，這份協議的最大看點在於中國的採購清單。

在技術轉讓方面，美國貿易代表辦公室表示，中國已同意結束長期以來強迫或迫使外國公司將技術轉讓給中國公司的做法，既把技術轉讓作為獲得市場准入、行政審批或從政府獲得優勢的條件。但哈夫鮑爾認為，中國從今年1月1日起開始實施的《外商投資法》已經就“強制技術轉讓”予以命令禁止。

在知識產權保護領域，雪城大學(Syracuse University)經濟學教授、彼得森國際經濟研究所貿易專家瑪麗·洛夫利(Mary E. Lovely)表示，有關知識產權盜竊和知識產權的政策變化似乎只是重新包裝過去兩年中國所做出的一些改革。新的地方是與美國達成的協議以及雙邊執行機制中所隱含的外部執行壓力。

美中協議還包括一個所謂“爭端解決”的章節，也就是美方所強調的執行機制。分析認為，用“爭端解決”的字眼是為了顧及中方的面子。洛夫利表示，這個執行機制是磋商性質的，而最終裁判方是美國貿易代表。但她說，對中方不遵守協議的解讀很可能會被刻意地模糊說明，而缺乏明確的規則和爭端解決意味著關稅戰可能在不久的將來再次升級。

在中國副總理劉鶴1月13日抵達華盛頓準備與美方簽署第一階段貿易協議當天，美國財政部將中國從匯率操縱國的名單中移除。美國財政部長姆努欽說，北京已經做出“可執行的承諾，避免進行用於貿易競爭的貨幣貶值。”

北京對美方此舉表示歡迎。中國外交部發言人耿爽在星期二的例行記者會上說：“中國本來就不是匯率操縱國。美方的最新結論符合事實以及國際社會共識。”

到目前為止，中國各主要官媒對美中即將簽署雙方第一階段貿易協議以及劉鶴抵達華盛頓後的行程基本保持低調。微信公眾號“陶然筆記”1月12日發表的最新文章呼籲“守住平常心”，並坦言貿易戰並未結束。文章說，“相對於漫長的中美經貿磋商而言，第一階段經貿協議的簽署不過是比賽的第一個回合，解決問題的一步而已。”“陶然筆記”由中國官媒《經濟日報》經營，其文章有時會透露一些中方貿易談判團隊的小故事。

取消美國加徵的關稅一直是中國與美國舉行多回合貿易談判的最主要目標之一。華爾街日報的報導說，中國國家主席習近平希望美國取消所有加徵關稅，或者至少能有一份取消全部加徵關稅的時間表。

然而在第一階段貿易協議簽署後，仍將有價值約3700億美元的中國商品處於美國的關稅措施下。根據雙方達成的協議，美國取消原定於去年12月15日對價值1600億美元中國商品加徵的關稅，把去年9月1日起徵的價值1200億美元中國商品的關稅稅率從15%下調到7.5%，而對其餘價值2500億美元中國商品25%的關稅維持不變。

彭博社的報導說，這些關稅將會維持到11月美國總統大選之後。特朗普此前表示，美中兩國在簽署第一階段貿易協議後將立即啟動第二階段貿易協議的談判，但完成談判很可能會在11月的選舉之後。

美國的分析人士大多不看好美中第二階段貿易談判。美國企業研究所的史劍道對美國之音表示，“第二階段（貿易談判）並不重要，重要的是誰能贏得美國大選以及誰將在2021年主管（美國）貿易。”

中國承諾未來兩年裡在四大產業領域增加採購總價值約2000億美元的美國商品，其中包括兩年增購800億美元製成品、320億美元美國農產品、500億美元能源產品以及350億美元美國服務。

清朝個時鬼佬就用Y片，而家就係美國貨

留名睇有班粉蛆衝去碼頭倒大豆落海

高追農業股先

有咩股好入

喪權辱國啊

稅照扣

貨你照買

同投降有咩分別

賠款

沒有中国人買，你們早就死了？

我隻BA可以返家鄉喇

㩒住嚟劏

賠就用阿公錢，被制裁就係自己錢

中國贏左啲乜

邊有錢買2000億

好撚想睇
馬關條約 全文

分析認為，用“爭端解決”的字眼是為了顧及中方的面子。洛夫利表示，這個執行機制是磋商性質的，而最終裁判方是美國貿易代表。

球員兼球證
美國

懲罰性關稅唔加
新一輪嘅部位關稅減7.5%

唔使講咁多啦
一句講完

中國將會是最後贏家

喪權辱國

不想打不怕打，必要時不得不對唔住唔好再打

無啦啦起個球場捉支那豬去踢波
踢到人地剝光豬就要人俾錢但都唔俾走

庚子賠款

好似清末割地賠款，亡國不遠矣

大陸應該想響農曆新年前簽鬼咗佢
唔係嘅話變庚子賠款v2仲肉酸

【第廿貳期牆紙】 為良知發聲

FB :
TG :

中國由農業國家
搞撚到
要入口農產品
中共有料

2000億點撚樣找呀，咁都肯簽仲唔係有古惑
老老豆豆，真係每年1000億usd，逆差都唔係造減到好多

拖住先，起碼救到呢一季出口
唔找數都唔出奇，因為係中美貿易協定已經係歷史文件

贏在無加料

你唔需要知，只係知道贏國又贏，咁就得
in 贏國 we trust

Windows Cortana 留名系統啟動，
請勿負評干擾運作。

依家係煩緊點樣簽完又可以呃到牆內既人其實冇屈服到

差割地條款
割埋香港比美國就更好

擺明攞返啲美金，但關稅唔減就係等出口成本繼續高，仲用匯率操縱國個list黎令人仔升值，咁姐係成本同關稅冇得靠貶值黎抵銷

清國果時冇錢都係咁過 咪鄈係狂用回血劍斬到民變

其實簽完 最後又係唔買/買小小
上次咪又係咁

所以咪 keep 住個關稅唔取消囉

增購係指喺而家嘅購買量之外再買2000億？係嘅話支國點消化得哂

唔好投降 投降正衰仔
2020 中國瓦解

買乜都中
追下etf先

(千萬唔好)老豆搵仔X藍紅食店團年飯訂枱

簽完反悔
美國會八國聯軍2.0

割讓香港啦，快

今次講明如果唔守約會有反制行動

之前已經比大陸偷太多次雞

1月19日中環見

中國在國內不敢報導的內容

中國入手大量高質素美國貨
中國又贏

咁咪再加關稅 + 再懲罰

重有下場

不平等條約

屌你 笑9左

無錢賠不如考慮下割地

唔準你睇少支國人，鵝門租國強大了看不到小粉紅的豪車嗎

香港比

關稅唔再加

五毛係咪開緊會點帶風向
點睇都係習敗北跪撚左係到割地賠款求和

中國成最大的贏家

好正，原來搞咁耐加關稅係籌碼黎唔守承諾就唔減

贏！！！！！

簽左未

留名等睇走數，比條毛就有

又贏
成功阻止敵人進一步侵犯我國

所以侵侵都醒
十個月後先睇支那表現去考慮減關稅

2000億美元好少姐
全支那14億人都係比USD142 only

要求香港真雙普選作為第二階段中美貿易協議一部份

要求香港真雙普選作為第二階段中美貿易協議一部份

而家美帝要求強国簽左第二階段先撤關稅
所以強国一定要被迫情況下同美帝簽協議
香港要搭順風車

Trump一早已經話會keep住關稅

支那簽訂《庚子條約》，每年向美國賠款1000億美金，史稱「庚子賠款」。自此後，支那國勢日衰，一年後終於滅亡。RIP！

割咗香港佢

即係點呀 支爆未

有冇考慮割咗香港佢還呢2000億
還掂香港人都唔配有偉大嘅中国管治

到時冇得揀 只能減稅谷美國車 之後歐洲又媽媽聲跪含

keep住個關稅即係所有廠都要搬去東南亞啦

面子

唔知黎緊邊個會被退休呢

只要知道中國或成最大贏家就得

嬴在可以吊多陣命 部機飛多陣 唔洗全機陣亡

中國同你日日贏

所以起海洋公園又成百億
派個啲扶窮措施又成百億
唔係點籌錢返去呀

21世紀仲睇到支那簽不平等條約真係笑撚死

你班暴徒識條春咩，買到班美國佬自己都冇得用，中國就成買大贏家

買二千億再加關稅都肯簽

其實咁樣最受益嘅係大陸啲公司嘅高層，一來佢哋可以借住國家政策光明正大買美國貨益自己，第二就係可以借住呢個名目同外匯管理局申請換匯額度，順便夾帶自己啲錢幫自己走資

簽就拖耐啲先死

呢點先係重點 中方無錢買 我怕到時要借

好撚好笑，高質笑話！

扣美債找數

佢係香港 一季都唔只CAP咁少

恒指升到咁高，個協議真係對中國咁有利？

支爆不遠了

個市假臬

中國制tesla出口再入口得唔得?

有咩 跪到咁

實得架 美資賺兩次錢之嘛

咩叫Y 片？

囤積農產品，等變糧食出口國

一定係搵世界銀行借

咪試下拎架法拉利去找數囉

老美已經不停燒佢外匯,但人民幣匯價最近升返幾%,到底係佢自己頂匯價,定係簽完第一階段協議令外資揸返人仔儲備呢,我真係睇唔透

係街中笑左出聲

割左香港畀美國算啦
我地唔介意所謂喪權辱國，辱國呢樣野我每日三次

成功爭取打細力d

中國或成為最大贏家

割埋香港俾佢就好

小支支：那有錢 你老母

出解放軍打染美國啦

新馬關條約

［行 動］1.12 1.19 都 活 集 會 同 大 遊 行 - 分享自 LIHKG 討論區